%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Continuidade}
%\footnotetext{23/abril/2013}
%\footnotetext{09/setembro/2011}
%\footnotetext{23/julho/2010}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\objetivo
Apresentar definição de continuidade em um ponto e em um intervalo.
Apresentar, demonstrar e aplicar o
Teorema do Valor Intermediário (TVI), o primeiro teorema importante do
Cálculo.
Os Teoremas básicos de continuidade (da soma,
diferença, produto, composta de funções contínuas)
são consequência direta de Teoremas
correspondentes do limite.

Deixamos para uma seção opcional questões delicadas como
o que é (como definir) e 
porque são contínuas: 
função raiz e transcendentes (seno, cosseno, exp, log).
Terminamos o capítulo com uma seção opcional de
introdução à análise, disciplina que
fundamenta o cálculo.


\section{Definição de Continuidade}

\begin{definicao}[continuidade num ponto]
\label{def: funcao continua}
\index{continuidade!definição}
\index{função!contínua}
Dizemos que $f$ é contínua em $c\in\R$ se:

(a) $f$ está definida perto de $c$ (numa vizinhança de $c$, 
veja Definição\myref{definicao vizinhanca}).
%intervalo aberto $(c-\ep, c+\ep)$ para algum $\ep>0$).

(b) $\limite{x}{c}f(x)=f(c)$ (o limite existe no ponto e é igual a
$f(c)$).
\end{definicao} 

Pela Definição\myref{def: informal limite},
%(definição informal de limite), 
a função $f$ é contínua em $x=c$
 se $f(x)$ fica tão próximo de $f(c)$ 
quanto quisermos para todo 
 $x$  suficientemente próximo de $c$.

\begin{observacao} 
Na linguagem de vizinhança (Definição\myref{definicao vizinhanca}),
\index{vizinhança}
dada vizinhança $V$ qualquer de $f(c)$, existe vizinhança $W_V$ de $c$ tal
que se $x\in W_V$,  então $f(x)\in V$.
Para definição \textbf{rigorosa} de continuidade veja
Definição\myref{def: rigorosa de continuidade}.
\end{observacao} 

\begin{definicao}[continuidade em intervalos] \ % manter par formatação

Dizemos que  $f$ é contínua em $(a,b)$ se 
$f$ %está definida em $(a,b)$ e 
é contínua em $c$ para todo $c\in(a,b)$.
%\begin{definicao}[continuidade num intervalo fechado \([a,b]\)]

Dizemos que  $f$ é contínua em $[a,b]$ se 
 $f$ é contínua em $(a,b)$ e além disso
os limites laterais são iguais ao valor da função no extremos:

(a) $\limite{x}{a^+}f(x)=f(a)$ \qquad e \qquad 
(b) $\limite{x}{b^-}f(x)=f(b)$. 
%Outra opção: se pode ser estendida continuamente para um intervalo
%aberto contendo $[a,b]$.
\end{definicao} 

\exemplo{ 
\label{exemplo: descontinuidades}
Considere
$f$ esboçada no gráfico abaixo.

(a) Determine se é contínua ou não nos pontos $a, b, c, d, e$.
Determine, caso não seja contínua, qual (quais) condições são violadas.

(b) Determine se é contínua ou não nos intervalos:
$(a,b),\  [a,b],\  [b,c],\  (c,d),\  (c,e), \ [c,d]$.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{5}
  \eixoy{-0.5}{4}
  \ptosEIXOx{-1/a, 1/b,2/c,3/d,4/e}
  \plotSUAVE  
     {(1,1.5) (1.5,0.7) (2,0.5)} {}{}
     %{(-2,4) (-1,2.5) (1,1.5) (2,3)} {}{}
  \draw[dotted] (-1,0)--(-1,0.658);
  \draw[dotted] (1,0)--(1,1.5);
  \draw[dotted] (2,0)--(2,1);
  \marcaPONTO{(2,0.5)}
  \marcaPONTO{(1,1.5)}

  \begin{scope} [shift={(1,1.5)},xscale=15] 
     \plotFUN{sin(1/x)} {} {domain=-0.2:-0.1, id=bab8,smooth}
      \plotFUN{sin(1/x)}
            {} 
	    {domain=-0.1:-0.01, id=bab9,samples=80, smooth}
  \end{scope} 
  \plotSUAVE  
     {(2,1) (2.5,2) (3,1.5) (3.5, 0.5) (4,1)} {}{}
  \draw[dotted] (3,0)--(3,2.5);
  \marcaPONTOaberto{(3,1.5)}
  \marcaPONTO{(3,2.5)}

  \draw[thick] (4,3)--(5,4);
  \draw[dotted] (4,0)--(4,3);
  \marcaPONTOaberto{(4,1)}
  \marcaPONTOaberto{(4,3)}
  \marcaPONTOaberto{(2,1)}
  \marcaPONTO{(4,2)}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
} 
\solexemplo{
(a) Como $\limite{x}{a}f(x)$ existe
 e é igual a $f(a)$,
 $f$ é contínua em $a$.

O $\limite{x}{b^-}f(x)$ não existe pois o valor da 
função 
\textbf{oscila bruscamente}
próximo (e à esquerda) de $b$
(um modelo deste comportamento é 
   $y=\sen(1/x)$ do Exemplo\myref{exemplo: seno um sobre x} em $x=0$).
O limite à direita existe e é igual ao valor da função:
$f(b)=\limite{x}{b^+}f(x)$.
De todo modo, como um dos limites laterais não existe, o
$\limite{x}{b}f(x)$ não existe.
Portanto, $f$ é descontínua em $b$.

Em $c$ os dois limites laterais existem mas são distintos entre si:
$f(c)=\limite{x}{c^-}f(x)\neq \limite{x}{c^+}f(x)$.
Portanto, $f$ é descontínua em $c$.
Observe que o gráfico ``\textbf{quebra}'' em $c$.

Em $d$ o limite existe mas é diferente do valor da função:
$f(d)\neq\limite{x}{d}f(x)$.
Portanto, $f$ é descontínua em $d$.
Observe que o gráfico ``\textbf{pula}`` em $d$.

Em $e$ 
os dois limites laterais existem mas são distintos entre si e do valor
    da função:
$f(e)\neq\limite{x}{e^+}f(x)\neq \limite{x}{e^-}f(x)$.
Portanto, $f$ é descontínua em $e$.
Observe que o gráfico ``\textbf{quebra}'' e ``\textbf{pula}`` em $e$.

(b) É contínua em $(a,b)$ e $(c,d)$ (comportamento de $f$ nos extremos
do intervalo não importa).
É contínua em
$[b,c]$  pois
 $\limite{x}{b^+}f(x)= f(b)$ e   $\limite{x}{c^-}f(x)= f(c)$ 
 (embora não existam limites
 $\limite{x}{b}f(x)$  e   $\limite{x}{c}f(x))$).

Não é contínua em $[a,b]$ pois não existe o limite quando 
$x\to b^{-}$. 

Não é contínua em $[c,d]$ pois 
 $\limite{x}{c^+}f(x)\neq f(c)$ 
(ou  $\limite{x}{d^-}f(x)\neq f(d)$).

Não é contínua em $(c,e)$  pois $d\in(c,e)$ e 
 $\limite{x}{d}f(x)\neq f(d)$.
}

\begin{observacao} 
Informalmente, uma função $f$ é contínua em um intervalo  se
pudermos desenhar o 
gráfico de $f$  neste intervalo sem retirar o \textbf{lápis do papel}.
\index{lápis do papel}%
Ou ainda, $f$ é contínua se o gráfico não contém pulos,  quebras ou
oscilações bruscas.
\end{observacao} 



\exemplo{
\label{exemplo: funcoes continuas}
Verifique se são contínuas em $c=0$:

(a) $g(x)=\funpartes{\dfrac{x^2}{x}+3; & x\neq 0 \\ 3; & x=0}$;
\qquad
(b) $h(x)=\funpartes{\dfrac{\sen x}{|x|}; & x\neq 0 \\ 2; & x=0}$;

(c) $j(x)=\funpartes{x^2-9; & x\geq 0 \\ -3x-9; & x<0}$;
\quad
(d) $f(x)=\funpartes{\sen(1/x); & x\neq 0 \\ 1; & x=0}$;

(e) $k(x)=\funpartes{x\sen(1/x); & x\neq 0 \\ 1; & x=0}$.
}
\solexemplo{
(a) Como o limite quando $x\to 0$ é $3= f(0)$, a função é contínua no
$0$.\\
(b) O limite quando $x\to 0$ não existe.
Isto ocorre 
pois  
quando $x\to 0^+$, $|x|=x$ e   a função é $\dfrac{\sen x}{x}$:
o limite é 1 neste caso.
Quando $x\to 0^-$, $|x|=-x$ e   a função é $\dfrac{\sen x}{-x}$:
 o limite é $-1$ neste caso.
 Portanto a função é descontínua no $0$.
(c) Como  os limites laterais em $0$ são ambos $=-9=f(0)$,
$f$ é contínua em 0.
(d) Veja o gráfico na p.~\pageref{fig:seno1x}.
Como esta função não possui limite quando $x\to 0$, a função é
descontínua em 0.
(e) Veja sequência de gráficos na p.~\pageref{fig:xseno1x}.
Como o limite quando $x\to 0$ é $0\neq k(0)=1$, a função é descontínua
em $0$. 
}

\errocomum{Não perceber a diferença entre a definição de continuidade num ponto
  com a definição de continuidade em intervalos.
  Em particular não prestar atenção nos limites laterais da definição
  de continuidade em intervalo fechado $[a,b]$.
}



\exemplo{
Determine se  $f(x)=\funpartes{\dfrac{x}{|x|}, & x\neq 0,\\ -1, & x=0}$
 é contínua ou não em cada um dos intervalos:
 \qquad
(a) $(0,1)$;
\quad
(b) $[0,1]$;
\quad
(c) $(-1,0)$;
\quad
(d) $[-1,0]$.
}
\solexemplo{
Como
os limites laterais quando $x\to0$ diferem entre si ($1$ e $-1$),
$f$ é descontínua em 0.
Veja gráfico na p.\pageref{grafico limite mod x sobre x}.
Note que $f$ é contínua em todos pontos $x\neq 0$ pois vale 1 para
$x>0$ e $-1$ para $x<0$.

Será contínua em (a), (c) e (d). Embora seja descontínua em
$x=0$, no caso (d) o 
 $\limite{x}{0^-}f(x)=-1= f(0)=-1$.
Descontínua em (b) pois 
 $\limite{x}{0^+}f(x)=1\neq f(0)=-1$.
$f(0)$.
}




\caixinha{
\textbf{Descontinuidade removível}
\index{descontinuidade!removível}

Se redefiníssemos a função 
$f$ do 
Exemplo\myref{exemplo: descontinuidades}
de modo que $f(d)=\limite{x}{d}f(x)$, a função $f$ seria contínua em
$x=d$.
Se redefiníssemos a função 
$k$ do 
Exemplo\myref{exemplo: funcoes continuas} (e),
de modo que $k(0)=0$, a função $k$ seria
contínua em $0$.

Se uma função que é descontínua em um ponto passa a ser contínua
redefinindo seu valor neste ponto, dizemos  que a descontinuidade
é removível.  Assim estas descontinuidades 
%dos Exemplos~\ref{exemplo: descontinuidades} e \ref{exemplo: funcoes continuas} 
 são removíveis.
}

\begin{observacao} [Tipos de Descontinuidade]
%\textbf{Tipos de Descontinuidade}
\index{descontinuidade!tipos de}%
\index{brusca}%
\index{pulo}%
\index{quebra}%
As descontinuidades podem ser classificadas (essa classificação não é
padrão) como:

(a) \textbf{essenciais} ou \textbf{não-removíveis}:
    caso o limite no ponto não exista.

\ \qquad (a1) \textbf{quebra}: Caso os limites laterais existam mas
sejam diferentes entre si.
   Veja gráfico do Exemplo~\ref{exemplo: descontinuidades} em $x=c$ e
   $x=e$.

\ \qquad (a2) \textbf{oscilação}: 
    Caso um dos limites laterais não exista.
   Veja gráfico do Exemplo~\ref{exemplo: descontinuidades} em $x=b$ e
   $y=\sen(1/x)$ no Exemplo\myref{exemplo: seno um sobre x} em $x=0$.


(b) \textbf{não-essenciais} ou \textbf{removíveis}:
Caso o limite no ponto exista mas seja diferente do valor da função (o
gráfico \textbf{pula} em um ponto).
   Veja gráfico do Exemplo~\ref{exemplo: descontinuidades} em $x=d$.
\end{observacao} 

\exemplo{Determine \textbf{todos} os pontos de descontinuidade e
classifique o tipo de descontinuidade de:
\quad
(a) $f(x)=I_\Q(x)$;
\qquad
(b) $g(x)=(x-e)I_\Q(x)$;
\qquad
(c) $h(x)=\lfloor x \rfloor$;

(d) $j(x)$ é o primeiro digito da expansão decimal de $x$
(ver [Sp, p.70 no.17]).
Por exemplo,
$j(8.1)=1, \ j(-3.8566)=8$.
}
\solexemplo{
(a) 
 Veja o gráfico na p.~\pageref{fig:IQ}.
Como o limite não existe próximo de todo ponto (pois os valores
próximos de um ponto qualquer oscilam entre $1$ e $-1$), o conjunto
dos pontos de descontinuidade é $\R$. 
Como os limites laterais não existem, são pontos de descontinuidade
por oscilação.

(b) 
 Veja o gráfico na p.~\pageref{fig:xeIQ}.
 No ponto $x=e$ a função é contínua pois o limite é zero quando $x\to
 e$ (veja p.~\pageref{fig:xeIQ}) e $g(e)=(e-e)I_\Q(e)=(0)(0)=0$.
Em qualquer outro ponto $x\neq e$, $g(x)=(x-e)\neq 0$ se $x\in\Q$ ou
$g(x)=0$ se $x\not\in\Q$. Veja o gráfico da função e entenda isso!
Assim,  
o conjunto
dos pontos de descontinuidade é $\R-\{e\}$ (todos pontos menos $e$).
Novamente são pontos de descontinuidade
por oscilação.


(c) 
 Veja o gráfico na p.~\pageref{fig:floor}.
Fica claro que 
o conjunto
dos pontos de descontinuidade é $\Z$, os lugares onde o valor da
função cai de $1$ para $0$.
Como os limites laterais existem mas são distintos entre si,
são pontos de descontinuidade por quebra.

(d)
Assim $j(x)\in\{0,1,2,\ldots, 8,9\}$.
Em $[0,0.1)$ a função vale $0$ ($j(0)=j(0.02)=j(0.099999)=0$),
em $[0.1,0.2)$ a função vale $1$ ($j(0.1)=j(0.12)=j(0.199999)=1$),
em $[0.2,0.3)$ a função vale $2$ ($j(0.2)=j(0.22)=j(0.299999)=2$),
(etc.) até 
em $[0.9,1.0)$ a função vale $9$ ($j(0.9)=j(0.92)=j(0.999999)=9$).
Quando chegamos no início do próximo intervalo, a situação se repete:
em $[1.0,1.1)$ a função vale $0$ ($j(1)=j(1.02)=j(1.099999)=0$), etc.

Portanto o gráfico é formado por dez degraus em cada intervalo
$[n,n+1]$ com $n\in\Z$.

O conjunto
dos pontos de descontinuidade é $\{\pm0.1, \ \pm 0.2,\  \pm 0.3, \
\ldots,
\ 
\pm 1.0,\  \pm 1.1,\ \ldots\}$, os pontos onde o gráfico da
função quebra. Em $0$ ela é contínua.
Como os limites laterais existem mas são distintos entre si,
são pontos de descontinuidade por quebra.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-8}{15}
  \eixoy{-1}{10}
  \draw (3,-2) node{$j(x)=$ primeiro digito da expansão decimal de $x$};

  \foreach \x in {2,4,6,8}
     \draw[dotted] (-8,\x)--(15,\x);
  
  \foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9}{
     \begin{scope}[xshift=\x cm,yshift=\x cm]
         \draw[thick] (0,0) -- (1,0);  
         \marcaPONTO{(0,0)}
         \marcaPONTOaberto{(1,0)}
     \end{scope} 
  }   
  \foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7,8,9}
         \draw[dotted] (\x,0) -- (\x,\x);  
  \draw[dotted] (10,0) -- (10,9);  
  \begin{scope}[xshift=10cm]
      \foreach \x in {0,1,2,3}{
	 \begin{scope}[xshift=\x cm,yshift=\x cm]
	     \draw[thick] (0,0) -- (1,0);  
	     \marcaPONTO{(0,0)}
	     \marcaPONTOaberto{(1,0)}
	 \end{scope} 
      }   
      \foreach \x in {1,2,3}
	     \draw[dotted] (\x,0) -- (\x,\x);  
  \end{scope}
  \draw[dotted] (14,0) -- (14,3);  

  % Parte negativa do graficao (x<0)
  \foreach \x in {0,1,2,3,4,5}{
     \begin{scope}[xshift=-\x cm,yshift=\x cm]
         \draw[thick] (-1,0) -- (0,0);  
         \marcaPONTO{(0,0)}
         \marcaPONTOaberto{(-1,0)}
     \end{scope} 
  }   
  \foreach \x in {1,2,3,4,5}
	\draw[dotted] (-\x,0) -- (-\x,\x);  
   \draw[dotted] (-6,0) -- (-6,5);  
 
   % ptos eixo
   \ptosEIXOx{-6/-0.6, -4/-0.4,-2/-0.2, 2/0.2, 4/0.4, 6/0.6, 8/0.8, 10/1.0,
   12/1.2, 14/1.4}
   \ptosEIXOy{1,2,3,4,5,6,7,8,9}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}

\caixinha{Note \textbf{paralelismo da estrutura}
dos Teoremas, Lema e Corolário
de continuidade que
começam aqui e dos resultados
correspondentes de limites  das páginas 
\pageref{lema: limite constante}--\pageref{teo: limite raiz transcendente}. 
}
\begin{lema} 
\label{lema: continuidade constante}
As funções $f(x)=C$ e $f(x)=x$ são contínuas em $\R$.
\end{lema} 
\begin{prova} 
Deixamos para o leitor pois é fácil ver \sorriso\ que é verdade.
\end{prova} 


\begin{teorema}[continuidade da soma, produto e divisão] 
\label{teo: continuidade da soma produto}
\index{continuidade!propriedades}
Se $f$ e $g$ são contínuas em $I$ então\quad
 $f+ g$,\quad $f-g$, \quad $f\cdot g$\quad e \quad$\dfrac{f}{g}$ (nos pontos
 onde $g\neq 0$) são contínuas em $I$ . 
\end{teorema}
\begin{prova} 
Segue do \pageteo{teo:limitebasico}.
%Note paralelismo da estrutura deste resultados e dos resultados
%de limites. A demonstração é decorrência imediata disso.
%Demonstrações DEVEM ser puladas sem a menor cerimonia pois
%são burocracia.
\end{prova} 

\begin{corolario} [continuidade de polinômios e funções racionais]
\label{corolario: continuidade polinomio racional}
Polinômios e funções racionais (Definição\myref{def: funcao racional})
são funções contínuas.
\end{corolario} 
\begin{prova}
Basta aplicar o Lema~\ref{lema: continuidade constante}
e o Teorema~\ref{teo: continuidade da soma produto}.
Deixamos os detalhes para o leitor ou para seu professor \sorriso.
Vai ajudar ler a prova do Corolário\myref{corolario: limites polinomios}.
\end{prova} 

\begin{teorema} [continuidade da composta]
\label{teo: continuidade da composta}
Se $g$ é contínua em $c\in\R$ e  $f$ é contínua em $g(c)$, então
$h(x)=f(g(x))$ é contínua em $x=c$.
Ou seja, a composição de funções contínuas é uma função contínua.
\end{teorema} 
\begin{prova}
Segue do \pageteo{teo: limite e composicao}.
\end{prova} 

\begin{teorema} [continuidade da função raiz e algumas transcendentes]
\label{teo: continuidade raiz transcendente}
São funções contínuas:
$\sqrt[n]{x}$,\ 
$\sen(x),$ \ $\cos(x),$ \ $\tan(x)$,\ 
$\log(x)$, \
$e^{x}$, \
$\arcsen(x)$, \ $\arccos(x)$, \ e \ $\arctan(x)$,
%seno, cosseno, tangente, arco-seno, arco-seno, etc.,  exponencial, log, $\sqrt[n]{\cdot}$.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Leia a Seção~\refpag{sec: construcao funcoes transcendentes}.
\end{prova} 


\begin{observacao}
Combinando os Teoremas 
\ref{teo: continuidade da soma produto},
\ref{teo: continuidade da composta} e
\ref{teo: continuidade raiz transcendente}
 concluímos que
todas combinações (se denominador não se
anula) destas funções é uma função contínua. Por exemplo a função
abaixo é contínua:
\[
\sen\left(\frac{x^7
+2\cos\left[\sqrt[7]{x^2+\log(x^2+1)}\right]}{e^{x-1} + 5}
  \right).
\]
\end{observacao} 

\begin{observacao} 
Deixei para final desta seção uma 
 polêmica da definição de continuidade dos livros de cálculo:
a função $1/x$ é contínua ou não?\\
Tudo depende de definições. Do jeito que definimos,
 em $(0,1)$ sim, em $(-1,1)$ não 
pois ela não está definida no $0$. Aqui não definimos continuidade em
intervalos disjuntos como
$(-1,0)\cup(0,1)$, somente em intervalos conexos.
Caso definíssemos, ela seria contínua em $(-1,0)\cup(0,1)$.
Na prática esta polêmica não possui a menor importância.
\end{observacao} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Teorema do Valor Intermediário (TVI)}

%O TVI e TVE precisam realmente ser apresentados? Não podem ser
%deixados em seção estrelada? Acho que devem ser apresentados, mas não estou 100\% certo
%disso.o
% Coloquei TVE na parte de aplicações de derivada MAX/MIN
%
O TVI
é um dos Teoremas mais importantes do Cálculo (juntamente com o
TVE --- Teorema dos Valores Extremos --- e o TFC -- Teorema Fundamental
do Cálculo).
Sua demonstração é interessante e sugere um método numérico
importante: o \textbf{método da bisseção}.
\caixinha{
A aplicação mais importante do TVI é garantir
a existência de solução para
equações.
Por exemplo, o 
 TVI, garante que existe $x\in\R$ tal que
$x^{11} + 3x^8-\sen(x)-100\pi=0$.
Para o cálculo efetivo precisamos de um método numérico.
}

A demonstração do TVI é baseada no lema abaixo, que garante que o
gráfico de uma função contínua que começa abaixo do eixo $x$ ($f(a)<0$) e
que termina acima do eixo $x$ ($f(b)>0$) necessariamente intercepta o eixo
$x$.

\begin{lema} [Valor Intermediário]
\label{lema: TVI}
Considere $f:[a,b]\rightarrow\R$ contínua. Se 
$f(a)< 0 < f(b)$ 
(ou $f(b) < 0 < f(a)$),
 então existe $c\in[a,b]$ tal que $f(c)=0$.
\end{lema}
\begin{prova} 
[cabe ao leitor desenhar uma figura e
entender este texto]
Para fixar ideias suponha que 
$f(a)<0<f(b)$ 
(o caso $f(b)<0<f(a)$ é análogo).
%se $f(a)=0$ ou $f(b)=0$ tomamos $c=a$ ou $c=b$.
Utilizamos o \textbf{método da bisseção}: tome $c=(a+b)/2$.
Se $f(c)=0$ acabou a busca.
\index{bisseção}%
\index{método!da bisseção}%
Se $f(c)>0$
continue buscando raiz no intervalo
intervalo $[a,c]$,
se $f(c)<0$  em $[c,b]$. 
Dependendo do caso definimos 
$a_1=a$ e $b_1=c$ ou
$a_1=c$ e $b_1=b$ para nos dois casos continuar buscando
em $[a_1,b_1]$.

Agora tome $c=(a_1+b_1)/2$.
Se $f(c)=0$ acabou a busca,
senão continue buscando em $[a_2,b_2]$ com 
$a_2=a_1$ e $b_2=c$,
se $f(c)>0$,
ou $a_2=c$ e $b_2=b_1$,
se $f(c)<0$.

Assim construímos sequencias $a_n, b_n$ com 
$b_n-a_n$ convergindo para zero (dividimos o intervalo ao meio a cada
passo) e $a_n<c<b_n$. Assim $a_n\to c$ e $b_n\to c$.
Por continuidade, $f(a_n)\to f(c)$ e $f(b_n)\to f(c)$.

Como
$f(a_n)\leq 0 \leq f(b_n),\ $
 $0\leq f(b_n)\leq f(b_n)-f(a_n)$
pois $f(a_n)\leq 0$ implica que $-f(a_n)\geq 0$.
Como
$f(b_n)-f(a_n)\to f(c)-f(c)=0$,
 pelo Teorema do Sanduíche, 
$f(b_n)\to 0$.
Como $f(b_n)\to f(c)$,
$f(c)=0$.
\end{prova} 

\caixinha{
Que tal escrever um programa de computador para calcular raiz usando a
ideia da prova acima: 
o chamado método da bisseção.
}




\begin{teorema} [Valor Intermediário TVI]
\label{teo: TVI}
\index{teorema!valor intermediário}
\index{teorema!TVI}
\index{TVI}
Considere $f:[a,b]\rightarrow\R$ contínua. Dado $k\in[f(a),f(b)]$ ou
$k\in[f(b),f(a)]$,  existe $c\in[a,b]$ tal que $f(c)=k$.
\end{teorema}

Antes  de apresentar a prova, vou apresentar figuras que esclarecem o
enunciado.
Considere a mesma função $f$ representada nas figuras abaixo. Note
que fixado um $k$  entre $f(a)$ e $f(b)$ existe sempre um $c\in[a,b]$ com
$f(c)=k$. Na primeira figura existe \textbf{um único} $c$. Na segunda
figura, existem \textbf{três} $c$'s distintos ($c, c', c''$) tais que 
$f(c)=f(c')=f(c'')=k$. Qualquer um deles satisfaz o Teorema:
O TVI apenas garante a existência de \textbf{pelo menos} um $c$, não
afirma que ele é único!

\caixinha{Faça mentalmente a variação de $k$ entre $f(a)$ e $f(b)$ e
verifique onde temos somente um,  onde temos dois, e onde temos
três $c$'s com
$f(c)=k$.
}



 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{6}
  \eixoy{-0.5}{5}
  \ptosEIXOx{1/a,5.5/b,4/c}
  \draw[dotted] (1,0)--(1,0.5);
  \draw[dotted] (5.5,0)--(5.5,4);
  \draw[dotted] (4,0)--(4,3);
  \ptosEIXOy{0.5/f(a),4/f(b),3/k}
  \draw[dotted] (0,0.5)--(1,0.5);
  \draw[dotted] (0,4)--(5.5,4);
  \draw[dotted] (0,3)--(4,3);
  \plotSUAVE  
     {(-0.5,0.1) (1,0.5) (1.5, 1.6) (2,2) (2.5,1.6) (3,1) (3.5,1.6)
     (4,3) (5,4.5) (5.5,4)} {$f(x)$}{}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{6}
  \eixoy{-0.5}{5}
  \ptosEIXOx{1/a,5.5/b,1.5/c,2.5/c',3.5/c''}
  \draw[dotted] (1,0)--(1,0.5);
  \draw[dotted] (5.5,0)--(5.5,4);
  \draw[dotted] (1.5,0)--(1.5,1.6);
  \draw[dotted] (2.5,0)--(2.5,1.6);
  \draw[dotted] (3.5,0)--(3.5,1.6);
  \ptosEIXOy{0.5/f(a),4/f(b),1.6/k}
  \draw[dotted] (0,0.5)--(1,0.5);
  \draw[dotted] (0,4)--(5.5,4);
  \plotSUAVE  
     {(-0.5,0.1) (1,0.5) (1.5, 1.6) (2,2) (2.5,1.6) (3,1) (3.5,1.6)
     (4,3) (5,4.5) (5.5,4)} {$f(x)$}{}
  \draw[dotted] (0,1.6)--(3.5,1.6);
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

Veremos agora que caso a função seja descontínua pode ocorrer ou
não 
a existência de  $c$ tal que $g(c)=k$.
A função $g$ da figura abaixo é descontínua em $x=d$ pois 
$g(d)\neq\limite{x}{d}g(x)=k$ (o gráfico ``pula'' em $x=d$).
Fixado o $k$ indicado na figura, não existe $c$  tal que
$g(c)=k$. Para outros valores de $k\in[g(a),g(b)]$ existirá
$c\in[a,b]$ tal que $g(c)=k$.

A função $h$ é descontínua em $x=d$  pois
os limites laterais existem mas são distintos 
 (o gráfico ``quebra'' em $x=d$).
Fixado o $k$ indicado na figura, não existe $c$  tal que
$h(c)=k$. Para outros valores de $k\in[h(a),h(b)]$ pode
existir ou não
$c\in[a,b]$ tal que $h(c)=k$.

\caixinha{Faça mentalmente a variação de $k$ entre $h(a)$ e $h(b)$ e
verifique onde temos \textbf{nenhum} ou \textbf{pelo menos um}
 $c$ com
$h(c)=k$.
}

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{6}
  \eixoy{-0.5}{5}
  \ptosEIXOx{1/a,5.5/b,4/d}
  \draw[dotted] (1,0)--(1,0.5);
  \draw[dotted] (5.5,0)--(5.5,4);
  \draw[dotted] (4,0)--(4,3);
  \ptosEIXOy{0.5/g(a),4/g(b),3/k}
  \draw[dotted] (0,0.5)--(1,0.5);
  \draw[dotted] (0,4)--(5.5,4);
  \draw[dotted] (0,3)--(4,3);
  \plotSUAVE  
     {(-0.5,0.1) (1,0.5) (1.5, 1.6) (2,2) (2.5,1.6) (3,1) (3.5,1.6)
     (4,3) (5,4.5) (5.5,4)} {$g(x)$}{}
  \marcaPONTOaberto{(4,3)}
  \marcaPONTO{(4,1.8)}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{6}
  \eixoy{-0.5}{5}
  \ptosEIXOx{1/a,5.5/b,4/d}
  \draw[dotted] (1,0)--(1,0.5);
  \draw[dotted] (5.5,0)--(5.5,4);
  \draw[dotted] (4,0)--(4,3.5);
  \ptosEIXOy{0.5/h(a),4/h(b),3/k}
  \draw[dotted] (0,0.5)--(1,0.5);
  \draw[dotted] (0,4)--(5.5,4);
  \draw[dotted] (0,3)--(5.5,3);
  \plotSUAVE  
     {(-0.5,0.1) (1,0.5) (1.5, 1.6) (2,2) (2.5,1.6) (3,1) (3.5,1.6)
     (4,2.5)} {}{}
  \plotSUAVE  
     {(4,3.5) (5, 4.5) (5.5,4)} {$h(x)$}{}
  \marcaPONTOaberto{(4,2.5)}
  \marcaPONTO{(4,3.5)}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}




\begin{prova} (do TVI)
Defina $h(x)=f(x)-k$. Assim se $f(a)\leq k\leq f(b)$, $h(a)=f(a)-k\leq
0$ e $h(b)=f(b)-k \geq 0$. 
Se $h(a)=0$ ou $h(b)=0$, então $f(a)=k$ ou $f(b)=k$ e está provado o
TVI. Caso contrário, $h(a)< 0 < h(b)$, e aplicando o Lema~\ref{lema: TVI}
na função $h$
concluímos que existe $c$ tal que $h(c)=f(c)-k=0$ e portanto $f(c)=k$.
\end{prova}

\exemplo{Prove que:
\label{exp:TVI}

(a) $p(x)=x^3+3x^2-5$ possui raiz no intervalo
$(1,2)$.

(b) existe um $x\in\R$ tal que 
$x^{11} + 3x^8-\sen(x)=100\pi$.

(c) existe $x\in(2,3)$ tal que
$\dfrac{D}{x-2}+\dfrac{E}{x-3}=-\pi,$
com $D,E>0$.
}
\solexemplo{
(a) Como $p$ é contínua (polinômio), $p(1)=1+3-5=-1$ e $p(2)=8+3\cdot 4 -5=15$.
Como $0\in[p(1),p(2)]=[-1,15]$, pelo TVI existe um $c\in(1,2)$ tal
que $p(c)=0$.

(b) Defina $f(x)=x^{11}+ 3x^8-\sen(x)-100\pi$.
O problema agora é obter um $x$ tal
que $f(x)=0$.

Primeiro calculamos o limite quando $x\to\pm\infty$.
 Colocando $x^{11}$ em evidência,
\[f(x)=x^{11}
  \left(1 +
  \frac{3}{x^3} - \frac{\sen(x)}{x^{11}} - \frac{100\pi}{x^{11}}
  \right).
  \]
  Passando ao limite no $\pm\infty$ o segundo termo vai para $1$ (no
  termo $\sen(x)/x^{11}$ aplique o Teorema do Sanduíche para provar
  que $\to 0$). Assim, como $x^{11}$, o termo dominante, possui grau
  impar, $\limite{x}{-\infty}f(x)=-\infty$ e
  $\limite{x}{\pinfty}f(x)=\pinfty$.
  Assim existem $M, N$ tais que $f(M)<0$ e $f(N)>0$. Como $f$ é
  contínua (porque?), pelo TVI existe $c\in[M,N]\subset\R$ tal que
  $f(c)=0\in[f(M),f(N)]$. 

    (c) Defina $g(x)=\dfrac{D}{x-2}+\dfrac{E}{x-3}$.
    Como $\limite{x}{2^+}g(x)=\pinfty$ (fazendo análise de sinal: o
    numerador $D>0$ e o denominador converge para $0^+$) e
    $\limite{x}{3^-}g(x)=-\infty$ (análise de sinal
    novamente), existem $a$ e $b$ tais que $2<a<b<3$ e
    $g(a)>-\pi>g(b)$. Assim, aplicando o TVI no intervalo $[a,b]$ obtemos
    que existe $c\in[a,b]\subset(2,3)$ tal que $g(c)=-\pi$.
}

\exemplo{Seja $f(x)=\funpartes{1; & x\geq 0; \\ -1; & x<0.}$ \\
Tente construir sequência que se aproxime do zero de $f$.
Porque não funciona?
}
\solexemplo{
Faça um gráfico e vá dividindo o intervalo.
Embora $k=0\in[-1,1]$, um valor intermediário, a sequência $c_n\to 0$
mas $f(0)=1\neq 0$.
Isto ocorre pois $f$ é descontínua.
}

\exemplo{Considere 
$f(x)=\funpartes{ x; &x\leq1; \\ x+1;& x>1.}$.\\
Tente construir sequência que se aproxime de
 $c\in[0,1]$ tal que $f(c)=1.5$.
}
\solexemplo{
Faça um gráfico e vá dividindo o intervalo.
Note que $f(0)=0$ e $f(1)=2$.
A sequência $c_n\to 1$ mas novamente não obtemos $c$ tal que
$f(c)=1.5$.
Isto ocorre pois $f$ é descontínua.
}


\caixinha{Uma aplicação importante é determinar
raízes de polinômios e de equações de forma geral.}

\exemplo{Aproxime $\sqrt[3]{70}$ utilizando $f(x)=x^3-70$.}
\solexemplo{
Note que $f(5)=5^3-70=55$ e $f(4)=4^3-70=-6$.
Assim a raiz $c\in(4,5)$. Tome $c_1=(4+5)/2=4.5$.
Como $f(4.5)=21.125>0$, a raiz esta em $(4, 4.5)$.
Tome $c_2=(4+4.5)/2=4.25$.
Como $f(4.25)=6.76\ldots>0$,
a raiz esta em $(4,\ 4.25)$.
Tome $c_3=(4+4.25)/2=4.125$.
Como $f(4.125)=0.189\ldots>0$,
a raiz esta em $(4, \ 4.125)$.
}

\exemplo{
\label{exm:raizn}
Prove que para todo $k>0$ existe $\sqrt[n]{k}$ ($n\in\N$).
Isto é, prove que para todo $k>0$ existe $c>0$ tal que
$c^n=k$.
}
\solexemplo{
Considere $f(x)=x^n-k$. É claro que $f$ (um polinômio) é contínua e
que
$\limite{x}{\pinfty}f(x)=\pinfty$.
Assim existe um $M>0$ com $f(M)>0$.
Aplique o TVI no intervalo $[0,M]$ ($f(0)<0$) e conclua a existência
de $c\in[0,M]$ tal que $f(c)=0$, isto é, $c^n=k$.
}
%\exemplo{Aproxime raízes de $x^4+5x^3+5x-1=0$ em $[-6,2]$.}
%\solexemplo{
%Defina $g(x)=x^4+5x^3+5x-1$.
%}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\optsection{Funções Transcendentes e Raiz}
%\optsection{Construção e Continuidade de Funções Transcendentes e Raiz}
\label{sec: construcao funcoes transcendentes}
%Função Raiz, %de $\sqrt[n]{\cdot}$,
%Trigonométricas, Exponencial, Logarítmica, Hiperbólicas e Outras}

Nesta seção construímos  algumas funções transcendentes
(Definição\myref{def: fun transcendente})
e raiz e provamos 
%Queremos construir estas funções e provar 
sua continuidade.
%desde o início. 
Por precisar de
%Mas para construí-las precisamos de uma 
matemática mais sofisticada %, estas construções
costumam ser omitidas no Cálculo e feitas em Análise.
%Por esta razão usualmente ``varremos para baixo do tapete''
%estas questões.
%Apresentamos as ideias para que os alunos 
%tenham seu interesse despertado pelo assunto.
%interessados possam se
%aprofundar ao longo do curso nelas.
%Esperamos que o aluno fique fascinado pela 
Note a beleza (e complexidade)
das expressões que definem %velhas 
funções como seno,
cosseno,  exponencial e logaritmo.

\caixinha{Começamos 
com um Teorema que garante a
existência da função inversa.}
\begin{teorema}[existência da função inversa]
\label{teo: inversa existe e continua}
\index{função!inversa}
\index{teorema!função inversa}
Se $f$ é contínua 
e crescente (Definição\myref{definicao: crescente})
%e injetiva
%(ou seja, é crescente ou decrescente) 
em um intervalo,
então sua inversa $f^{-1}$
existe e é contínua (na imagem de $f$).
%Se $f$ é uma função contínua estritamente 
%crescente então existe a sua inversa $f^{-1}$
%e a inversa é contínua.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
%Como $f$ é crescente, $f$
% é injetiva e possui (pela teoria dos conjuntos) uma inversa
%$f^{-1}$. 
%A continuidade decorre do Teorema (ver 
Veja [NC] ou [Co] p. 67, ou [Sp, p.206].
\end{prova} 

\subsection{Função Raiz}
\index{função!raiz}

\caixinha{
\textbf{Definição  e continuidade da função Raiz 1:}
Pelo Corolário\myref{corolario: continuidade polinomio racional}
a função $f(x)=x^n$ é contínua. Ela é crescente, para $x>0$ pois, 
pelo binômio de Newton é fácil ver que \sorriso 
$f(x+h)=(x+h)^n > x^n = f(x)$ para todo $h>0$. 
Assim, 
pelo Teorema~\ref{teo: inversa existe e continua},
existe a inversa $f^{-1}$ contínua que denotamos por $f^{-1}(x)=\sqrt[n]{x}$.
}

\caixinha{
Embora pudéssemos terminar por aqui, vamos nos divertir 
definindo e provando continuidade da função raiz
sem utilizar o 
Teorema~\ref{teo: inversa existe e continua}. Em
Matemática é comum existir mais de um tipo de abordagem: uma com
métodos gerais e outra que funciona em um caso específico.
}

\caixinha{
\textbf{Definição da função Raiz 2:}
Defina
a função
$\sqrt[n]{\cdot}$ para $n\in\N$ %, a inversa de $f(x)=x^n$, 
 aplicando o TVI (ver Exemplo\myref{exm:raizn}). 
%Pode-se ver detalhes em [NC] ou [Co] p.69.
}

\medskip

\textbf{Continuidade de $\sqrt[n]{\cdot}$ (prova1)}:
%Para provar a continuidade de $\sqrt[n]{\cdot}$ seguiremos um roteiro que
Provaremos seguindo roteiro similar ao
que utilizaremos  nesta seção 
para provar a continuidade de $e^x$, $\log x$,
$\sen x$, etc.:\\
\qquad 
(a) prove (ou assuma) continuidade no $x=0$ ou $x=1$;
\qquad
(b) prove continuidade geral.

Para provar continuidade em $x=1$ observe que para $h>0$,
\[
  1\leq 1+h \leq (1+h)^n, \quad \text{para } h>0.
\]
Como $\sqrt[n]{\cdot}$ é crescente,
\[
  1=\sqrt[n]{1}\leq \sqrt[n]{1+h} \leq \sqrt[n]{(1+h)^n}=1+h.
\]
Pelo \pageteo{teo: sanduiche} (Sanduíche), quando $h\to0^+$, 
$\sqrt[n]{1+h}\to 1$. 
De forma análoga,
 para $h<0$ pequeno 
(por exemplo, $|h|<1/2$),
\[
  (1+h)^n\leq 1+h \leq 1, \quad \text{para } h<0.
\]
Novamente pelo Teorema do Sanduíche,  quando $h\to0^-$, 
$\sqrt[n]{1+h}\to 1$. 

Concluímos que 
 quando $h\to0$, 
$\sqrt[n]{1+h}\to 1$. 
%Assim, trocando variável,
%\[
%   \limite{x}{1}\sqrt[n]{x}=
%   \limite{h}{0}\sqrt[n]{1+h}=1=\sqrt[n]{1}.
%\]
Como
\[
   \sqrt[n]{a+s} = \sqrt[n]{a}\sqrt[n]{1+s/a},
\]
quando $s\to0$, tomando $h=s/a$, $h\to0$ e
obtemos que $\sqrt[n]{a+s}\to \sqrt[n]{a}$.

\bigskip

\textbf{Continuidade de $\sqrt[n]{\cdot}$ (prova2)}:
%Para finalizar, ainda por esporte,
%podemos provar a  continuidade da raiz quadrada de outro
%modo (entenda cada passo). 
Tomando $x,a > 0$,
\[\sqrt{x} - \sqrt{a} = \frac{x-a}{\sqrt{x}+\sqrt{a}}.
\]
Assim, aplicando o módulo (descartamos $\sqrt{x}$ no denominador pois
somente faz o termo ficar menor)
\[0\leq|\sqrt{x} - \sqrt{a}| = \frac{|x-a|}{\sqrt{x}+\sqrt{a}}
\leq \frac{|x-a|}{\sqrt{a}}.
\]
Fazendo $x\to a$ e usando o Teorema do Sanduíche
concluímos que
$\sqrt{x}\to\sqrt{a}$.

\subsection{Funções Exponencial e Logarítmica}
\index{função!exponencial}

Existem dois caminhos: 

 (a) definir a função exponencial e aplicar o 
Teorema~\ref{teo: inversa existe e continua} para definir logaritmo.

(b) definir o logaritmo e aplicar o 
Teorema~\ref{teo: inversa existe e continua} para definir a
exponencial.\\
Pode-se defini-las por  soma infinita (série) -- 
 veja Série de Taylor na Definição\myref{def: serie taylor}.

\caixinha{
\textbf{Definição de Exponencial 1:}
Fixe $a>0$.
Definimos $a^n$ ($n\in\N$) como o produto de $a$ por ele mesmo
$n$-vezes.
Definimos $a^x$ para $x\in\Q$  por
(a) $a^{p/q}=(\sqrt[q]{a})^p$ ($p,q\in\N$);
(b)  $a^0=1$;
(c)  $a^{-p/q}=\dfrac{1}{\sqrt[q]{a}}$ ($p,q\in\N$).
Depois estendemos este resultado para $a^x$ com $x\in\R$
passando ao limite numa sequência de racionais que aproximam $x$
(ver Observação\myref{obs: definindo a elevado a x}).
Pode-se ver em detalhes esta construção e a prova que é contínua e
crescente em
[Co] p.26 e p.69.
}

% Assim, 
%pelo Teorema~\ref{teo: inversa existe e continua},
%existe a inversa $f^{-1}$ contínua que denotamos 
%por $f^{-1}(x)= \log_a x$.

\caixinha{
\textbf{Definição de Exponencial 2:}
 \label{serie exponencial}
 \index{exponencial!definição}
 (Exemplo\myref{exemplo: pol taylor exp})
\[
\exp(x)=e^x= 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \frac{x^4}{4!} +
\cdots
\]
Pode-se provar que é contínua e crescente.
Definimos o $\log$ como a função inversa e
definimos, para $a>0$, $x\in\R$,
\( a^x=(e^{\log a})^x=e^{x \log a}
\qquad\text{e}\qquad
\log_a x = \dfrac{\log x}{\log a}.
\)
}

\caixinha{
\textbf{Definição de logaritmo 1:}
 \index{logaritmo!definição}
 \index{função!logaritmo}
Definimos  
$\log c$ como a área com sinal (integral) embaixo da curva
$y=1/x$ entre $x=1$ e $x=c$.
Deduzimos todas suas propriedades
(exercício Extra\myref{exercicio: funcao log}),
incluindo  ser contínua e crescente
(Desafio\myref{exercicio: log arctan}). 
%Aplicando  o Teorema~\ref{teo: inversa existe e continua}
%existe a inversa $f^{-1}$ contínua que denotamos 
%por $f^{-1}(x)= a^x$ (ver [Ha] p.399).
}

\caixinha{
\textbf{Definição de logaritmo 2:}
(exercício Extra\myref{exc: taylor sen log})
\index{logaritmo!definição}
\[
\log(1+x)= x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} 
    - \frac{x^4}{4} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^6}{6} 
\cdots
\]
}


\textbf{Continuidade da Exponencial (prova)}:
Provamos a continuidade da exponencial assumindo sua
continuidade no zero:
\[
   \limite{x}{0}e^x=1.
\]
Trocando variável ($x=a+h$) e  utilizando a propriedade básica da exponencial
($e^{x+y}=e^xe^y$) obtemos que:
% A função exponencial é contínua em um ponto $a$ qualquer pois
\[
\limite{x}{a}e^x=
\limite{h}{0}e^{a+h}=
\limite{h}{0}(e^{a}e^{h})=
e^a\cdot\limite{h}{0}e^{h}=
e^a\cdot 1=
e^a.
\]
Pode-se fazer algo similar com $\log$: assuma continuidade em $x=1$ e
prove continuidade em ponto qualquer. Veja 
Desafio\myref{exc: continuidade do log}.


\subsection{Funções Trigonométricas}
\index{função!trigonométrica}

No ensino médio definimos $\sen, \cos, etc.$ através de geometria
(razões em triângulos retângulo).
O problema é que em Cálculo (e Análise Real)
precisamos de uma definição analítica destas funções.
Existem dois caminhos: 

 (a) definir a seno e cosseno e
definir as outras funções (por exemplo $\tan x =\sen x /\cos x $)
utilizando estas duas. 
%De fato, basta definir duas delas para se obter qualquer outra.

(b) definir arco-tangente e, aplicando 
Teorema~\ref{teo: inversa existe e continua} definir $\tan x$.
Com estas duas (veja mais abaixo) definimos todas as outras.

Pode-se defini-las por  soma infinita (série) -- 
 veja Série de Taylor na Definição\myref{def: serie taylor}.
A existência e a continuidade das inversas 
 ($\arcsen, \arccos, \arctan$ nos intervalos apropriados)
seguem do 
 Teorema~\ref{teo: inversa existe e continua}.

\caixinha{
\label{serie seno e cosseno}
\index{seno!definição}%
\index{cosseno!definição}%
\textbf{Definição de seno e cosseno:}
(exercício Extra\myref{exc: taylor sen log})
% em algum livro (por exemplo [NC] ou [Co]):
\[
\sen(x)= x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} +
          \frac{x^9}{9!} + \cdots
	  \qquad\text{e}\qquad
\cos(x)= 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} +
          \frac{x^8}{8!} + \cdots.
\]
Destas definições pode-se provar 
(ver Problema\myref{exercicio: apl do TVM})
que $\sen^2(x)+\cos^2(x)=1$.
}
\caixinha{Estas séries, e todas outras mostradas nesta seção, são
utilizadas em calculadoras e computadores para, de fato, se calcular o
seno, cosseno, exponencial, logaritmo, etc.}

\errocomum{O aluno confundir $\arcsen$ com $\dfrac{1}{\sen}$.
Como $\arcsen$ é a \textbf{função inversa} de $\sen$, o aluno pensa no
\textbf{inverso} (na multiplicação) de um número (inverso de $3$ é
$1/3$).}

\begin{observacao} 
Observe que não precisamos de secante e cossecante (bastam duas
trigonométricas). 
Do mesmo modo que \textbf{não} definimos a função ``co-raiz'' como
$1/\sqrt{x}$, não temos necessidade de  definir secante e cossecante.
\end{observacao} 

\textbf{Continuidade de seno e cosseno (prova)}:
Da definição geométrica de seno e cosseno,
utilizando o círculo trigonométrico ou da série de Taylor,
obtemos que:
\[\limite{x}{0}\sen(x)=0
\qquad\text{e}\qquad
\limite{x}{0}\cos(x)=1.
\]
Trocando
variável ($x=a+h$) e  utilizando identidades
trigonométricas
(deixamos o cosseno para o leitor):
\[
\begin{split}
\limite{x}{a}\sen(x)&=
\limite{h}{0}\sen(a+h)=
\limite{h}{0}(\sen(a)\cos(h)+\sen(h)\cos(a))=\\
&=
\limite{h}{0}\sen(a)\cos(h)+ \limite{h}{0} \sen(h)\cos(a)=\\
&= \sen(a)\limite{h}{0}\cos(h)+ \cos(a)\limite{h}{0} \sen(h)
   = \sen(a)\cdot 1 + \cos(a)\cdot 0
   = \sen(a).
\end{split}
\]

\caixinha{
\textbf{Definição de arco-tangente 1:}
\index{arco-tangente!definição}
\index{função!arco-tangente}
Definimos  %através de integral (área com sinal): 
$\arctan c$ como a área com sinal (integral) embaixo da curva
$y=1/(x^2+1)$ entre $x=0$ e $x=c$.
Desta definição  deduzimos que é  contínua e crescente
em $\R$
(Desafio\myref{exercicio: log arctan}). 
}

\caixinha{
\index{arco-tangente!definição}
\textbf{Definição de arco-tangente 2:}
 (ver Desafio\myref{exc: taylor arctan}):
\[
\arctan(x)= x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} 
    - \frac{x^7}{7} + \frac{x^9}{9} - \frac{x^{11}}{11} 
\cdots
\]
}
Aplicando  o Teorema~\ref{teo: inversa existe e continua}
existe a inversa $f^{-1}$ contínua que denotamos 
por $f^{-1}(x)= \tan x$.
%Tomando a inversa, definimos a tangente. 
Tomando $t=\tan(x/2)$, definimos
(veja [Co] p. 234)
\[
\sen x =\frac{2t}{1+t^2}
\qquad\text{e}\qquad
\cos x =\frac{1-t^2}{1+t^2}.
\]



Terminamos com a chamada relação de Euler\footnote{\obituario{Leonhard
Euler}{1707}{Basel, Suíça}{1783}{St Petersburg, Russia}}, %surpreendente, 
que envolve 
funções trigonométricas, exponencial e $i$, a raiz quadrada de
$-1$. 
Veja provas (distintas: uma usando série e outra derivada)
no Desafio\myref{exc: formula bonita} e 
no Desafio\myref{exc: formula bonita com derivada}.
\index{Euler}\index{relação de Euler}
\caixinha{Relação entre $e^x,$  $\sen x$, $\cos x$:
\[e^{i\theta} =\cos\theta + i\sen\theta \quad \text{para todo}\quad
   \theta\in\R. 
\]
Assim, o que era no ensino médio $\mathrm{cis}(\theta)$ (iniciais de
cosseno, $i$ e seno), na Universidade é $e^{i\theta}$.
Fazendo $\theta=\pi$ obtemos (verifique!) uma das fórmulas mais bonitas da
Matemática:
\[e^{i\pi}=-1.
\]
}



\subsection{Funções Hiperbólicas}
\label{Sec: funcoes hiperbolicas}
\index{função!hiperbólica}

Possui alguma importância (em equações diferenciais por exemplo ou em
funções complexas)
os chamados 
 seno e cosseno hiperbólicos.
 São definidos por (ver [Co] p.183):
 \label{definicao senh cosh}
\index{seno!hiperbólico}%
\index{cosseno!hiperbólico}%
 \[
 \senh(x)=\frac{e^x-e^{-x}}{2}
\qquad\text{e}\qquad
 \cosh(x)=\frac{e^x+e^{-x}}{2}.
 \]
 \caixinha{
Suas propriedades são semelhantes a do seno e cosseno. 
Convidamos o leitor a provar
(exercício Extra\myref{exc: relacao hiperbolica})
que:
\[ \senh(0)=0; \qquad 
\cosh(0)=1; \qquad
\cosh^2(x)-{\senh}^2(x)=1;
\]
\[
\senh(a+b)=\senh a\cosh b + \senh b\cosh a;
\]
\[
\cosh(a+b) = \cosh a\cosh b + \senh a\senh b
\]
}
O nome decorre do fato que se $x(t)=\cosh(t)$ e $y(t)=\senh(t)$ então 
$x^2(t)-y^2(t)=1$, a equação da hipérbole.
Existem relações 
(veja Desafio\myref{exc: relacao hiperbolica complexos}) 
surpreendentes envolvendo números complexos.
\caixinha{
Para todo  $\theta\in\R$,
\[
\cos(i\theta)=\cosh(\theta)
\qquad\text{e}\qquad
\sen(i\theta)=i\senh(\theta).
\]
}

Termino com as séries de Taylor do seno 
e cosseno hiperbólicos
(veja exercício Extra\myref{exc: taylor sen log}).
\label{serie senh e cosh}
\[
\senh(x)= x + \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + \frac{x^7}{7!} +
          \frac{x^9}{9!} + \cdots
	  \qquad\text{e}\qquad
\cosh(x)= 1 + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} + \frac{x^6}{6!} +
          \frac{x^8}{8!} + \cdots.
\]

\subsection{Outras Funções}

Uma  função importante em estatística  
 é a função erro de Gauss,
 \index{função!erro}%
 \index{função!gaussiana}%
 \index{gaussiana}%
 \index{Gauss}%
 definida 
como a área com sinal (integral) embaixo da curva
$y(x)=\dfrac{2e^{-x^2}}{\sqrt{\pi}}$ entre $x=0$ e $x=c$.
Ver Observação\myref{obs: funcao erro}.

Existem outras funções (bem menos conhecidas)
da Física-Matemática: função de
Bessel, função hipergeométrica, função gama de Euler (generalização
do fatorial: veja Desafio\myref{des: funcao gamma}). Veja a Wikipédia.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\optsection{Introdução à Análise Real}
\label{Sec: intro analise}
\index{análise!real}

Nesta Seção opcional apresentamos alguns conceitos básicos de
Análise Real. Remetemos os leitores a um livro de Análise como por
exemplo [NC], disponível em
\url{www.labma.ufrj.br/~mcabral/livros}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\subsection{Cardinalidade}
\begin{definicao}[cardinalidade]
\label{definicao: cardinalidade}
\index{cardinalidade}
Dizemos que dois conjuntos possuem a mesma \textbf{cardinalidade}
%, ou o mesmo número de elementos, 
se existe uma bijeção entre os conjuntos.
\end{definicao} 
\exemplo{Compare a cardinalidade entre:

(a) $\N$ e o conjunto dos inteiros positivos pares.
\quad
(b) $\N$ e $\Z$.
}
\solexemplo{
(a) defina a função $f(n)=2n$ que é uma bijeção. Logo possuem a mesma
cardinalidade.

(b) defina a função $f:\N\to\Z$ que leva os pares em $0, 1, 2, \ldots$
e os impares em $-1, -2, -3, \ldots$ que é uma bijeção. Logo possuem a
mesma cardinalidade.
}

Um resultado surpreendente é que a cardinalidade de $\Q$ e $\N$ (e
portanto de $\Z$) é a mesma.
\begin{teorema}
A cardinalidade de $\Q$ e $\N$ é a mesma.
\end{teorema} 
\begin{prova}(esboço) 
Podemos imaginar a prova como um programa de computador que
apresentará \textbf{todas}
as frações positivas. Basta associar a primeira fração com o
1, a segunda com o 2, etc. Isto será naturalmente uma bijeção.
Basta a cada etapa mostrar todas as frações cuja soma do numerador e
denominador é um certo número.
Assim:\\
soma 1: $0/1$;\\
soma 2: $1/1$;\\
soma 3: $1/2,\ 2/1$;\\
soma 4: $1/3,\ 2/2,\ 3/1$;\\
soma 5: $1/4,\ 2/3,\ 3/2,\ 4/1$;\\
soma 6: $1/5,\ 2/4,\ 3/3,\ 4/2,\ 5/1$;\\
soma 7: $1/6,\ 2/5,\ 3/4,\ 4/3,\ 5/2,\ 6/1$; 

\noindent\quad $\vdots$\\
Pode-se fazer  uma figura indicando a prova.
Veja detalhes em [NC] ou na internet.
\end{prova} 

\begin{definicao}[conjunto enumerável]
\label{def: enumeravel}%
\index{enumerável}%
\index{conjunto enumerável}%
 Os conjuntos que possuem a mesma cardinalidade que $\N$ são ditos
 \textbf{infinitos enumeráveis}.
\end{definicao} 
\begin{teorema}[Cantor\footnotemark]
\index{teorema!Cantor}\index{Cantor}%
\label{teorema: cantor}%
A cardinalidade de $\R$ é estritamente maior que a de $\N$.
\end{teorema} 
\footnotetext{\obituario{Georg Cantor}{1845}
{St Petersburg, Russia}{1918}{Halle, Alemanha}} 
\begin{prova} 
Como $\N\subset\R$ é claro que $\R$ possui cardinalidade igual ou
maior.
Para terminar aplique o argumento diagonal de Cantor. 
Outra opção é utilizar o \textbf{princípio dos intervalos
encaixantes}.
Veja [NC] ou wikipedia \verb|Cantor's diagonal argument|.
\end{prova} 

\begin{observacao}
 Assim $\N, \Z, \Q$ são conjuntos enumeráveis e 
 $\R$ é não-enumerável. 
 Existe diferença
entre conjuntos infinitos: alguns são ``mais infinitos'' do que
outros. Na realidade existem conjuntos com cardinalidade estritamente
maior do que $\R$, formando uma cadeia de conjuntos, cada um
estritamente maior do que o anterior. Isto é provado pelo argumento de
Cantor generalizado (vide internet ou [NC]).
\end{observacao} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\subsection{O que é $\R$?}
\label{subsection: o que e r}%
Em análise %,  podemos ignorar \textbf{como} construir 
provamos que existe (num sentido técnico) 
um único 
\textbf{corpo ordenado completo} 
denotado por $\R$.  
\index{corpo}\index{ordenado}\index{completo}
Detalhamos cada um destes termos:

(a) \textbf{corpo}: conjunto munido de operações de soma e produto satisfazendo
várias propriedades (comutatividade, distributividade, existência de
inversos da adição e multiplicação).

(b) \textbf{ordenado}: conjunto munido de relação de ordem
satisfazendo certas propriedades que relacionam com operações
definidas no conjunto (por exemplo: se $a>0$ e $x<y$ então $ax<ay$).

(c) \textbf{completo}: Leia Desafio\myref{exercicio: sup inf}.

Uma dificuldade é construir $\R$, que significa provar que existe um
corpo ordenado completo.
Uma maneira rigorosa mas tecnicamente complicada é definir $\R$
utilizando decimais infinitas. A dificuldade é
definir operações usuais como por exemplo a soma. No algoritmo que
\index{algoritmo!soma}%
aprendemos na escola, alinhamos os pontos decimais e começamos a
operar no último digito à direita. Como fazer para calcular $\pi+\pi$
se a expansão decimal nunca termina? Ou ainda, $2^\pi$ é $2$
multiplicado por ele mesmo quantas vezes?
A solução destes mistérios passa por um curso de Análise Real.
Leia a \pageobs{obs: definindo a elevado a x}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\subsection{Racionais, Irracionais, Algébricos, Transcendentes}
Os alunos aprendem a diferença entre números racionais (razões entre
inteiros) e irracionais.
Veremos aqui os chamados algébricos --- que generalizam os racionais
--- e os transcendentes. Veja detalhes 
em [Fi].
%no livro (acessível neste nível): Números Irracionais e Transcendentes, Djairo Figueiredo ([Fi]).

\exemplo{Prove que são irracionais:
\index{número!racional}%
\index{número!irracional}%
\index{racional}%
\index{irracional}%
\qquad
(a) $\sqrt{2}$;
\quad
(b) $\sqrt[3]{21}$. 
}
\solexemplo{
(a) Suponha por contradição que $\sqrt{2}=p/q$ com $p,q\in\N$.
Elevando ao quadrado obtemos que $2q^2=p^2$.
Agora pelo teorema da fatoração única (fatorando cada lado por
potências de primos), como $2$ está no lado esquerdo, ele deve
aparecer no lado direito. O problema é que aparecerão um numero par de
vezes no lado direito (pois é ao quadrado) e um número impar de vezes
no lado esquerdo. Contradição!

(b) De forma análoga fazendo
 $\sqrt[3]{21}=p/q$ obtemos
 $21q^3=p^3=3\cdot 7 q^3=p^3$.
 Agora como $3$ é fator do lado direito, $p$ deve conter o fator $3$.
 Mas no lado direito ele aparecerá $3m$ vezes (múltiplo de $3$) e do
 lado esquerdo como $3m'+1$ vezes. Contradição.
}

\begin{definicao}[algébricos e transcendentes]
\index{número!algébrico}
\index{número!transcendente}
\index{algébrico}
\index{transcendente}
Um \textbf{número é algébrico} se é  raiz
de um polinômio com coeficientes inteiros ($\Z$).
Um \textbf{número é transcendente} se não é algébrico.
\end{definicao} 
Eles generalizam os racionais pois todo número racional é um número algébrico.
Todo transcendente é irracional, mas existem algébricos racionais e
irracionais.
\exemplo{ Mostre que são algébricos:

(a) $\sqrt{2}$;
\quad
(b) $\sqrt[n]{k}$ para qualquer $n,k\in\N$;
\quad
(c) $\sqrt{3+\sqrt{2}}$;
\quad
(d) um racional qualquer.
}
\solexemplo{
(a) $\sqrt{2}$  é raiz do polinômio $x^2-2$.
(b)  $\sqrt[n]{k}$ é raiz do polinômio $x^n-k$.

(c) fazendo $x=\sqrt{3+\sqrt{2}}$, obtemos que $x^2=3+\sqrt{2}$.
Assim $(x^2-3)^2=(\sqrt{2})^2=2$. Ou seja $x^4-6x^2+9=2$. Portanto,
 $\sqrt{3+\sqrt{2}}$ é raiz de $x^4-6x^2+7$.

(d) se $x=p/q$ com $p,q\in\Z$ então $x$ é raiz do polinômio $qx-p$.
}
\begin{observacao} 
É relativamente fácil provar que $e\not\in\Q$
(veja Desafio\myref{exc: irracionalidade de e}).
Já a irracionalidade de
$\pi$ é bem mais difícil. Provas podem ser encontradas em 
[NC, cap. 9.4]. Bem mais difícil é provar 
que $e$ e $\pi$ são números transcendentes.
\end{observacao} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\subsection{Definição de Limite}

\begin{definicao}[limite]
\label{def: rigorosa de limite}
\index{limite!definição}
Sejam $f:\R\rightarrow\R$ e $c\in\R$. Dizemos
que o {\bf limite}
de $f(x)$ quando $x$ tende a $c\in\R$ existe e vale $L\in\R$,
escrevemos $\limite{x}{c}f(x)=L$,
se
\[
\forall\ep>0,\exists\delta>0\quad\textrm{tal que se } 0<|x-c| <\delta,
\quad\textrm{ então } |f(x)-L|<\ep.
\]
\end{definicao}


%Em linguagem coloquial, se $f(x)$ fica tão próximo de $L\in\R$ 
%quanto quisermos se tomarmos
% $x$  suficientemente próximo de $c\in\R$ \textbf{mas}
%$x\neq c$.


\exemplo{
\label{exemplo: limite x 2}
(a) Seja $f(x)=x$.
%Sejam $f:\R\rightarrow\R$, dada por $f(x)=x$ para todo $x\in\R$, e $c\in\R$.
Mostre que $\limite{x}{c}f(x)=c$. 

\quad(b) Seja  $f(x)=x^2$.
%Sejam $f:\R\rightarrow\R$, dada por $f(x)=x^2$ para todo $x\in\R$, e $c\in\R$.
Mostre que $\limite{x}{c}f(x)=c^2$. 
}

\solexemplo{
(a) Dado $\ep>0$, tomando $\delta=
\ep$, obtemos\\
\(
x\in\R,\ 0<|x-c|<\delta\quad\textrm{implica que}\quad|f(x)-c|=|x-c|<\delta=\ep.
\)
%\hfill {\em QED}\footnote{{\em QED}, abreviação de ``{\it quod erat
%demonstrandum}'' que, em latim, significa ``como queríamos demonstrar''.}.

(b) Fixado $\ep>0$, tomamos
$\delta=\min\{1,\ep/(2|c|+1)\}$. Desta forma, se $0<|x-c|<\delta$, então
$|x|<|c|+\delta\le|c|+1$. Além disto,
\[
|f(x)-c^2|=|x^2-c^2|=|x-c|\cdot|x+c|<\delta(|x|+|c|)<\delta(2|c|+1)
\le\ep.
\]
Outra forma é mudar limites de integração e escrever
$\limite{h}{0}f(c+h)=f(c)$. Como $|f(c+h)-f(c)|=|2ch+h^2|\leq
|h|(2|c|+|h|)$. Agora repita argumento acima.
}

O exemplo anterior pode induzir o leitor a pensar que achar $\delta$ em função
de $\ep$ e de $c$ é uma tarefa sobrenatural. Normalmente, rascunha-se a
demonstração de trás para frente: sabendo que devemos obter $|f(x)-k|<\ep$,
procuramos saber quão grande pode ser $|x-c|$ ({\em i.e.}, qual deve ser o
valor de $\delta$) para que cheguemos a esta conclusão. Em seguida, passamos a
limpo a demonstração e, já sabendo qual é o valor de $\delta$, simplesmente
dizemos: ``seja $\delta=${\it Abracadabra}\ldots''\index{abracadabra}
Porém, dependendo da função,
mesmo que achar o valor de $\delta$ não seja mágica, tal tarefa pode ser
bastante enfadonha\index{enfadonha}. Uma alternativa é fazer uso de 
propriedades do limite tais como do limite da soma e do produto
(Teorema\myref{teo:limitebasico}).
 Elas
facilitam as demonstrações de existência e os cálculos dos limites, sem
necessidade de manipular $\ep$'s e $\delta$'s.


\exemplo{
\label{exemplo: limite infinito}
Adapte a definição de 
 $\limite{x}{c}f(x)=L$ e defina:

 (a) $\limite{x}{\pinfty}f(x)=L$; \quad
 (b) $\limite{x}{c}f(x)=-\infty$.
}
\solexemplo{
(a) $\forall\ep>0,\exists N>0$ tal que se $ x>N$, então $|f(x)-L|<\ep$.

(b) $\forall M<0,\exists \delta>0$ tal que se $0<|x-c| <\delta$, então $f(x)<M$.
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\subsection{Definição de Continuidade}

\begin{definicao}[continuidade]
\index{continuidade!definição}
\label{def: rigorosa de continuidade}
Sejam $f:\R\rightarrow\R$ e $c\in\R$. Dizemos
a função $f$ é contínua em $c$ se
\[
\forall\ep>0,\exists\delta>0\quad\textrm{tal que se } |x-c| <\delta,
\quad
\textrm{ então } |f(x)-f(c)|<\ep.
\]
\end{definicao}

\caixinha{Qual a diferença entre definição de limite 
(Def~\ref{def: rigorosa de limite})
e de continuidade
(Def~\ref{def: rigorosa de continuidade})?}

